# 注：本书版本是王高雄第四版，笔者为来自陈老师教的数科21级的一位因为别的事落下许多课而寒假整理的一只菜鸡，资料来自：ode辅导朱思铭版，ode王高雄第四版，陈老师的授课ppt，以及chatGPT补充，如有疏漏请见谅）

## 绪论

### 什么是常微分方程

只含有一个自变量（或未知函数是一元函数）的微分方程称为常微分方程

$\frac{d^{2}y}{dt^{2}}+b\frac{dy}{dt}+cy=f(t)$  和$(\frac{dy}{dt})^{2}+t\frac{dy}{dt}+y=0$

$F(x,y,\frac{dy}{dx},...\frac{d^{n}y}{dx^{n}})=0$ 表示n阶常微分方程的一般形式

##### 线性非线性

如果左端为$y,\frac{dy}{dx},\frac{d^{n}y}{dx^{n}} $的一次有理整式成为n阶线性微分方程

一般形式为$$a_n \frac{d^n y}{dx^n} + a_{n-1} \frac{d^{n-1} y}{dx^{n-1}} + ... + a_1 \frac{dy}{dx} + a_0 y = f(x)$$

其中，$a_0, a_1, ..., a_n$是常数，$f(x)$是某个函数，$y$是未知函数，$\frac{d^n y}{dx^n}$表示n次导数。这类方程的解可以表示为：

$$y = y_1 + y_2 + ... + y_n$$

其中，$y_1, y_2, ..., y_n$是该方程的n个独立解。这些解可以通过解析方法或数值方法来求出。

##### 阶数

常微分方程的阶数指的是方程中最高阶微分项的阶数。例如，方程 $y'' + 3y' + 2y = 0$ 的阶数为 2，因为它有一个二阶导数 $y''$。

在这个例子中，$y''$ 表示 $y$ 的二阶导数，$y'$ 表示 $y$ 的一阶导数。

##### 解和隐式解

显式解：

设 $y=f(x)$ 是常微分方程 $\frac{dy}{dx}=x^2$ 的一个显式解，则有：

$$\frac{dy}{dx}=x^2$$

解得：

$$y=\frac{1}{3}x^3+C$$

其中 $C$ 是任意常数。

显式通解：

设 $y=f(x)$ 是常微分方程 $\frac{dy}{dx}=x^2$ 的一个通解，则有：

$$\frac{dy}{dx}=x^2$$

解得：

$$y=\frac{1}{3}x^3+C$$

其中 $C$ 是任意常数。

隐式解：

设 $F(x,y)=0$ 是常微分方程 $\frac{dy}{dx}=x^2$ 的一个隐式解，则有：

$$F(x,y)=y-\frac{1}{3}x^3=0$$

解得：

$$y=\frac{1}{3}x^3$$

隐式通解：

设 $F(x,y)=0$ 是常微分方程 $\frac{dy}{dx}=x^2$ 的一个通解，则有：

$$F(x,y)=y-\frac{1}{3}x^3=0$$

解得：

$$y=\frac{1}{3}x^3$$

由于常微分方程的解可能不唯一，所以上面给出的解只是其中的一种可能。（chatGPT给出，缺乏一般性不过这不重要）

##### 初值条件

> 1.
>
> 一个简单的例子是常见的一维温度传递方程：
>
> $$ \frac{\partial u}{\partial t} = \alpha \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} $$
>
> 其中 $u$ 是温度值，$t$ 是时间，$x$ 是空间维度，$\alpha$ 是一个常数。
>
> 这个方程的初值条件是 $u(x,0) = f(x)$，也就是说，在时间 $t=0$ 时，温度值 $u$ 在所有的空间点 $x$ 处都是已知的函数 $f(x)$。
>
> 给定这个初值条件，我们就可以使用数值方法来求解这个常微分方程，并确定温度值在不同的时间 $t$ 和空间 $x$ 点处的变化情况。
>
> 2.
>
> ，再举一个明显的例子。比如，假设我们有一个函数 $y = f(x)$，它的导数为 $y' = f'(x)$，我们想要求出这个函数在某一点 $x=x_0$ 时的导数值。这就是一个典型的常微分初值问题。
>
> 　　我们可以使用如下的常微分方程来描述这个问题：
>
> $$y' = f'(x)$$
>
> 　　我们知道，对于某一个给定的函数 $f(x)$，它的导数 $f'(x)$ 是唯一的。因此，我们可以通过提供一个初值条件 $y(x_0) = y_0$ 来确定函数 $y(x)$ 在 $x=x_0$ 时的值。
>
> 　　举个例子，假设我们有一个函数 $f(x) = x^2$，它的导数为 $f'(x) = 2x$。我们希望求出函数 $y(x) = f'(x)$ 在 $x=2$ 时的值。我们可以得到如下的解：
>
> $$y(x) = 2x$$
>
> 　　在 $x=2$ 时，$y(x) = 2 \cdot 2 = 4$。因此，函数 $y(x) = f'(x)$ 在 $x=2$ 时的值为 $4$。
>
> 　　

n阶微分方程的初值条件通常是以下形式：

$$y^{(n)}(x_0)=y_0^{(n)},y^{(n-1)}(x_0)=y_0^{(n-1)},\dots,y(x_0)=y_0$$

其中 $x_0$ 是初始时刻，$y_0^{(n)},y_0^{(n-1)},\dots,y_0$ 是初值。

###### 举n阶微分方程求出通解后根据初值条件条件求特解的例子

首先，求出通解需要解决高阶微分方程，这个过程可以用逐步积分法来实现。例如，设 $y^{(n)}$ 是一个 $n$ 阶微分方程，则它可以表示为

$$a_0(x)y^{(n)} + a_1(x)y^{(n-1)} + \dots + a_{n-1}(x)y^{(1)} + a_n(x)y = g(x)$$

设 $y_1, y_2, \dots, y_n$ 是这个方程的解，则有

$$y_1^{(i)} = \int y_2^{(i-1)},dx$$

$$y_2^{(i)} = \int y_3^{(i-1)},dx$$

$$\dots$$

$$y_{n-1}^{(i)} = \int y_n^{(i-1)},dx$$

令 $y_1 = C_1, y_2 = C_2, \dots, y_n = C_n$，则有

$$y_1 = C_1 + \int C_2,dx$$

$$y_2 = C_2 + \int C_3,dx$$

$$\dots$$

$$y_{n-1} = C_{n-1} + \int C_n,dx$$

$$y_n = C_n + \int g(x),dx$$

因此，原方程的通解为

$$y = y_1 = C_1 + C_2x + C_3\frac{x^2}{2!} + \dots + C_n \frac{x^{n-1}}{(n-1)!} + \int g(x),dx$$

其中 $C_1, C_2, \dots, C_n$ 是常数。

接下来，根据初值条件可以求出这些常数的具体值，并用它们来求出特解。例如，如果初值条件为 $y(x_0) = y_0$，$y'(x_0) = y_1$，$y''(x_0) = y_2$，$\dots$，$y^{(n-1)}(x_0) = y_{n-1}$，则有

$$C_1 = y_0$$

$$C_2 = y_1$$

$$C_3 = y_2 - \frac{y_1}{1!}g(x_0)$$

$$C_4 = y_3 - \frac{y_2}{2!}g(x_0) - \frac{y_1}{1!} \int g(x),dx$$

$$\dots$$

$$C_n = y_{n-1} - \frac{y_{n-2}}{(n-2)!} g(x_0) - \frac{y_{n-3}}{(n-3)!} \int g(x),dx - \dots - \frac{y_1}{1!} \int x^{n-2} g(x),dx$$

因此，原方程的特解为

$$y = y_0 + y_1 x + \left( y_2 - \frac{y_1}{1!}g(x_0) \right) \frac{x^2}{2!} + \left( y_3 - \frac{y_2}{2!}g(x_0) - \frac{y_1}{1!} \int g(x),dx \right) \frac{x^3}{3!} + \dots + \left( y_{n-1} - \frac{y_{n-2}}{(n-2)!} g(x_0) - \frac{y_{n-3}}{(n-3)!} \int g(x),dx - \dots - \frac{y_1}{1!} \int x^{n-2} g(x),dx \right) \frac{x^{n-1}}{(n-1)!} + \int g(x),dx$$

这就是一个关于 $x$ 的多项式，它的项数为 $n$，可以满足初值条件所给出的条件。

对于给定的微分方程 $y^{(3)} - 2y'' + y' - y = 3x^2$ 和初值条件 $y(0) = 1, y'(0) = 0, y''(0) = 1$，我们可以求出这个方程的特解。

首先，我们可以求出 $y(x)$ 的一个形式：

$$y(x) = C_1 y_1(x) + C_2 y_2(x) + C_3 y_3(x) + y_p(x)$$

其中 $y_1(x)$，$y_2(x)$ 和 $y_3(x)$ 是方程的三个基本解，而 $y_p(x)$ 是特解。我们已经知道 $C_1 = 1, C_2 = 0, C_3 = 1$，因此我们只需要求出 $y_p(x)$。

为了求出 $y_p(x)$，我们需要知道方程的右端项 $f(x)$。由于原方程为 $y^{(3)} - 2y'' + y' - y = 3x^2$，因此 $f(x) = 3x^2$。

现在，我们可以使用某种方法（例如变步长法）求出方程的特解 $y_p(x)$。一旦我们知道了 $y_p(x)$，就可以计算出方程的特解 $y(x)$：

$$y(x) = y_1(x) + y_2(x) + y_3(x) + y_p(x)$$

注意，我们不能给出 $y_p(x)$ 的具体形式，因为这取决于我们选择的求解方法。但是，无论我们使用哪种方法，最终求得的 $y(x)$ 都是对的。

